**中国铁路成都局集团有限公司**\[1\]，原名**成都铁路局**，是[中国铁路总公司下属公司](../Page/中国铁路总公司.md "wikilink")。目前管辖主要分布在[四川省](../Page/四川省.md "wikilink")、[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")、[重庆市和](../Page/重庆市.md "wikilink")[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[昭通市](../Page/昭通市.md "wikilink")。

## 沿革

1952年5月，为加强[成渝铁路的临时运营管理](../Page/成渝铁路.md "wikilink")，西南铁路工程局管理处改组为重庆管理分局。同年7月1日，成渝铁路全线通车，运营管理继续由西南铁路工程局重庆管理分局承担。1953年1月1日，奉[中央人民政府铁道部命令](../Page/中央人民政府铁道部.md "wikilink")，正式成立**重庆铁路局**，负责成渝铁路的运营管理，受铁道部直接领导。局机关设局长室、人民监察室、行车安全监察室、车务科、商务科等17个科室，并代管九龙坡临时机厂，职工人数9982人。同年5月，原西南工业部綦江铁路局撤销，并入重庆铁路局。1953年8月，重庆铁路局更名为**重庆铁路管理局**。局机关设人民监察室、行车安全监察室和运输、货运、机务、工务、车辆及公安处等20个科室，下辖綦江办事处。1955年1月，接管[宝成铁路成都至](../Page/宝成铁路.md "wikilink")[绵阳段](../Page/绵阳.md "wikilink")。同年5月，运输、机务、工务等科改为处，10月接管宝成铁路绵阳至上西坝段\[2\]。

随着四川新建铁路的延伸，1957年5月底，重庆铁路管理局迁到[成都](../Page/成都.md "wikilink")，更名**成都铁路管理局**。局机关设人民监察室、安全监察室、总工程师室、运输、货运等20个处室。派出机构有綦江、重庆、广元办事处。管辖范围除成渝铁路、綦江铁路外，还接管宝成铁路成都至[凤州段](../Page/凤州.md "wikilink")。1958年1月，铁道部第二基建分局与成都铁路管理局合并。同年10月，奉命实行“工管合一”体制，第二工程局的二、三、四、七工程段，隧道一处全部人员，建筑工程处等单位大部分人员以及川豫铁路指挥部并入**成都铁路局**，接受[中华人民共和国铁道部和](../Page/中华人民共和国铁道部.md "wikilink")[四川省人民政府双重领导](../Page/四川省人民政府.md "wikilink")，负责运营管理并且负责铁路新建施工任务。局机关除保留总工程师室、安全监察室、运输、货运等13个处室外，增设了局办公室、设计处、施工技术处、机械处、附属企业处等12个处室。派出机构有广元、成都、内江、重庆办事处。全局职工人数最多时为30多万人\[3\]。

1961年10月，“工管合一”体制结束。成都铁路局除保留总工程师室、运输、机务等15个处室外，调整了部分机构，撤销人事处，客运、货运处并入运输处，干部管理工作划归政治部。1965年1月，撤销广元、成都、内江、重庆办事处，成立成都铁路分局、重庆铁路分局。1965年铁道部决定，自7月1日起将[柳州铁路局下属的贵阳铁路分局按照原建制移交成都铁路局](../Page/柳州铁路局.md "wikilink")。成都铁路局与柳州铁路局的局界在[黔桂铁路](../Page/黔桂铁路.md "wikilink")[都匀站](../Page/都匀站.md "wikilink")，都匀站属柳州铁路局。至此，成都铁路局管辖线路跨四川、贵州两省，下辖成都、重庆、贵阳3个铁路分局\[4\]。

“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”爆发后，1967年3月成立成都铁路局军事管制委员会，同年12月成立军管会生产指挥部，下设3组2室。1968年6月，成立成都铁路局革命委员会，设生产、政工、办事、人保4个组。1970年9月，中华人民共和国铁道部与[中华人民共和国交通部合并](../Page/中华人民共和国交通部.md "wikilink")，更名为交通部成都铁路局革命委员会。同年10月，中断6年的局机关职能处室重新建立，恢复为9处、3室、1部。铁路分局的职权相应扩大，除成都、重庆、贵阳分局外，1970年12月成立西昌铁路分局革命委员会，管辖成昆铁路燕岗至金江段及渡口支线。1973年1月，成都铁路局军事管制委员会撤销\[5\]。1973年5月恢复成立局党委\[6\]。1978年3月，成都铁路局及各级革命委员会撤销，局机关机构调整较大，先后恢复4室16处1部\[7\]。

1978年7月，原柳州铁路局管辖的都匀分局撤销，该分局原辖的贵州省都匀至麻尾段划归贵阳分局管辖。同年，成都铁路局恢复货运处、客运处等机构，新设立了企业管理办公室、工程总公司和物资工业处。下辖成都、重庆、贵阳、西昌4个分局。1985年，局机关设有办公室、安全监察室、运输、货运、客运、机务、车辆、审计、集经处等5室19处。局党委下设政治部。基层单位（二等以上站段）202个。其中在四川省境内的二等以上站段单位155个，一等站3个（[成都站](../Page/成都站.md "wikilink")、[成都东站](../Page/成都东站.md "wikilink")、[重庆站](../Page/重庆站.md "wikilink")），二等站7个，三等站56个，四、五等站228个。全局职工139188人，其中运输工作人员占职工总数的80%。四川省境内职工103495人\[8\]。

2013年末，成都铁路局管辖四川省、贵州省的成渝、宝成、川黔、成昆、黔桂、湘黔、贵昆、襄渝、内昆等
9条标准轨距铁路干线以及成都、重庆、贵阳3个铁路枢纽，及与其联结的支线、联络线共33条，营业里程6154.4公里。有6条干线分别[西安铁路局](../Page/西安铁路局.md "wikilink")、[武汉铁路局](../Page/武汉铁路局.md "wikilink")、[广州铁路局](../Page/广州铁路局.md "wikilink")、[南宁铁路局](../Page/南宁铁路局.md "wikilink")、[昆明铁路局等铁路局分段共管](../Page/昆明铁路局.md "wikilink")，有6个分界口是：[宝成铁路](../Page/宝成铁路.md "wikilink")[上西坝站](../Page/上西坝站.md "wikilink")、[襄渝铁路](../Page/襄渝铁路.md "wikilink")[达县站](../Page/达州站.md "wikilink")、[湘黔铁路](../Page/湘黔铁路.md "wikilink")[大龙站](../Page/大龙站.md "wikilink")、[黔桂铁路](../Page/黔桂铁路.md "wikilink")[麻尾站](../Page/麻尾站.md "wikilink")、[贵昆铁路](../Page/贵昆铁路.md "wikilink")[凤凰山站](../Page/凤凰山站.md "wikilink")、[成昆铁路](../Page/成昆铁路.md "wikilink")[金江站](../Page/金江站.md "wikilink")\[9\]。

成都铁路局为提高运能不断进行设备更新和技术改造，整治线路病害，改善铁路行车条件，加强运输的组织管理，扩建枢纽，逐渐淘汰了轻杂型钢轨。1985年末，每米43至59公斤钢轨已占线路延展长度的96.5%。自1960年代起，逐年铺设无缝线路，1985年已达到581公里，占线路总长度的14.3%。在成昆铁路7座隧道内铺设轨枕板31113块、17.8公里；四川省内铁路有26座长隧道铺设有整体道床。自1970年代起，自北至南逐段实施主要干线的电气化改造。1975年首先完成宝成铁路全线电气化改造。1980年代又完成了成渝铁路电气化改造。随后贵昆、川黔等铁路电气化改造陆续开工。实现电气化改造的线路输送能力均提高约1倍。1985年，由[内燃机车和](../Page/内燃机车.md "wikilink")[电力机车牵引的各类运输总重吨公里分别达到全局的](../Page/电力机车.md "wikilink")54.4%和24.5%，其中电力机车牵引的比重逐年上升。1985年底，围绕安全、增运，开展科技研究、新产品试制、技术革新等，有局级以上鉴定成果79项，包括“[六五](../Page/六五计划.md "wikilink")”前的成果，获国家、省、部、局奖励的有120项\[10\]。

1985年客运量6598万人，比1976年增长71.2%，平均年递增6.2%；货运量6710万吨，比1976年增长117.3%，平均年递增9%。其中四川省境内完成客运量5054万人，货运量5225万吨，分别比1976年增长55.9%和97.0%\[11\]。

1995年，成都铁路局进行了工商登记\[12\]。

2017年11月1日，经[国家工商行政管理总局核准](../Page/国家工商行政管理总局.md "wikilink")，成都铁路局名称变更为**中国铁路成都局集团有限公司**（(国)名称变核内字\[2017\]第5115号）\[13\]。

2017年11月14日，在国家企业信用信息公示系统中，中国铁路成都局集团有限公司已完成工商登记变更。工商登记变更后，中国铁路成都局集团有限公司仍为中国铁路总公司100%控股的公司，由原先的全民所有制企业变成有限责任公司（非自然人投资或控股的法人独资）企业，注册资本由原先的3085.11581亿元变更为3329.7040亿元人民币，经营范围增加非金属矿采选业、石材加工、花卉苗木种植、文化艺术业等\[14\]。

2017年11月19日，中国铁路成都局集团有限公司正式挂牌\[15\]\[16\]。

## 主要数据

全局共有营业车站570个（其中特等站2个、一等站14个、二等站18个），主要车站有成都、重庆、贵阳等。
截至2012年年末，全局固定资产原值2146.98亿元，净值1654.36亿元，全局职工人数116302人。
成都铁路局机关设在四川省成都市一环路北二段11号，邮政编码610082；机关第二办公区设在成都市二环路北三段394号，邮政编码610081。

## 路局直属车站

  - 成都车站
  - 成都北车站
  - 重庆车站
  - 重庆西车站
  - 贵阳车站
  - 贵阳南车站

## 各运输段

### 车务段

车务段负责列车运营控制指挥，管辖辖区内的各大小车站、货运和客运的计划和收入、列车的运行监控。成都铁路局下辖以下车务段：

  - 成都车务段
  - 广元车务段
  - 绵阳车务段
  - 峨眉车务段
  - 西昌车务段
  - 重庆车务段
  - 达州车务段
  - 内江车务段
  - 宜宾车务段
  - 遂宁车务段
  - 涪陵车务段
  - 遵义车务段
  - 凯里车务段
  - 六盘水车务段
  - 贵阳车务段

### 客运段

[Sleeper_Card_of_Chengdu_Railway_Bureau_(Guiyang_Passenger_Transport_Department).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sleeper_Card_of_Chengdu_Railway_Bureau_\(Guiyang_Passenger_Transport_Department\).jpg "fig:Sleeper_Card_of_Chengdu_Railway_Bureau_(Guiyang_Passenger_Transport_Department).jpg")
客运段担当本局管内的旅客列车的服务（包括内旅客列车乘务工作和餐饮服务）。成都铁路局下辖以下客运段：

  - 成都客运段
  - 重庆客运段
  - 贵阳客运段

### 机务段

[China_Railways_SS3B_Electric_locomotives_20111117.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China_Railways_SS3B_Electric_locomotives_20111117.jpg "fig:China_Railways_SS3B_Electric_locomotives_20111117.jpg")\]\]
机务段负责存放、维护、检修铁路机车，工作通常包括清洗、加油、加水、检修、除尘等。成都铁路局下辖以下机务段：

  - 成都机务段
  - 西昌机务段
  - 重庆机务段
  - 贵阳机务段

### 供电段

供电段负责电气化铁路的牵引供电、铁路运输信号供电、铁路地区的电力供应、电力设备的检修与保养等工作。成都铁路局下辖以下供电段：

  - 成都供电段
  - 西昌供电段
  - 重庆供电段
  - 贵阳供电段
  - 达州供电段

### 车辆段

[Caiyuanba_Bridge_construction.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Caiyuanba_Bridge_construction.jpg "fig:Caiyuanba_Bridge_construction.jpg")\]\]

  - 成都车辆段
  - 成都北车辆段
  - 重庆车辆段
  - 重庆西车辆段
  - 贵阳车辆段
  - 贵阳南车辆段

### 动车所

[North_of_Chongqing_West_EMU_Depot_(20180219135329).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:North_of_Chongqing_West_EMU_Depot_\(20180219135329\).jpg "fig:North_of_Chongqing_West_EMU_Depot_(20180219135329).jpg")

  - 成都东动车运用所
  - 重庆北动车运用所
  - 重庆西动车运用所
  - 贵阳北动车运用所
  - 贵阳北第二动车运用所

### 工务段

工务段负责铁路线路及桥隧设备的保养与维修工作。成都铁路局下辖以下工务段：

  - 成都工务段
  - 绵阳工务段
  - 西昌工务段
  - 遂宁工务段
  - 重庆工务段
  - 涪陵工务段
  - 贵阳工务段
  - 凯里工务段
  - 六盘水工务段
  - 达州工务段
  - 内江工务段
  - 成都工务机械检修段
  - 成都高铁工务段
  - 贵阳高铁工务段
  - 成都工务大修段

### 电务段

电务段负责管理和维护列车在运行途中的地面信号与机车信号及道岔正常工作，成都铁路局下辖以下电务段：

  - 成都电务段
  - 重庆电务段
  - 贵阳电务段

### 通信段

  - 成都通信段

### 生活管理段

  - 成都生活管理段

### 建筑段

  - 成都建筑段
  - 重庆建筑段
  - 贵阳建筑段

## 历任领导

  - 成都铁路局

<!-- end list -->

  - 局长

<!-- end list -->

  - [胡景祥](../Page/胡景祥.md "wikilink")（1953年1月—1958年10月，重庆铁路局、成都铁路管理局局长）\[17\]
  - [廖诗权](../Page/廖诗权.md "wikilink")（1958年10月—1967年2月）\[18\]
  - [苑锦堂](../Page/苑锦堂.md "wikilink")（1967年3月—6月，军管会主任）\[19\]
  - [李士荣](../Page/李士荣.md "wikilink")（1967年7月—10月，军管会主任）\[20\]
  - [温先星](../Page/温先星.md "wikilink")（1967年10月—1970年6月，军管会主任）\[21\]
  - [阳自碧](../Page/阳自碧.md "wikilink")（1970年6月—1973年6月，军管会主任）\[22\]
  - [李士荣](../Page/李士荣.md "wikilink")（1968年7月—1970年8月，革命委员会主任）\[23\]
  - [阳自碧](../Page/阳自碧.md "wikilink")（1970年8月—1973年6月，革命委员会主任）\[24\]
  - [金玉成](../Page/金玉成.md "wikilink")（1977年4月—1978年1月，革命委员会主任）\[25\]
  - [刘振东](../Page/刘振东_\(铁路\).md "wikilink")（1978年1月—5月，革命委员会主任；1978年5月—1979年6月，局长）\[26\]
  - [杨国辉](../Page/杨国辉.md "wikilink")（1979年6月—1983年7月）\[27\]
  - [罗云光](../Page/罗云光.md "wikilink")（1983年7月—12月）\[28\]
  - [马麟](../Page/马麟_\(铁路\).md "wikilink")（1984年7月—1985年5月）\[29\]
  - [王源峰](../Page/王源峰.md "wikilink")（1985年5月—1986年5月，副局长主持全面行政工作；1986年5月—？，局长）\[30\]\[31\]
  - [滕玉和](../Page/滕玉和.md "wikilink")（？—2001年）\[32\]\[33\]
  - [齐文超](../Page/齐文超.md "wikilink")（2001年8月—2008年5月）\[34\]
  - [安路生](../Page/安路生.md "wikilink")（2008年5月16日—2009年3月）\[35\]
  - [武勇](../Page/武勇.md "wikilink")（2009年3月—2014年8月）\[36\]
  - [宋修德](../Page/宋修德.md "wikilink")（2014年8月29日—2017年）\[37\]\[38\]

<!-- end list -->

  - 副局长

……

  - [王源峰](../Page/王源峰.md "wikilink")（1985年5月—1986年5月）\[39\]
  - [付玉豹](../Page/付玉豹.md "wikilink")（？—？）\[40\]
  - [郑喜奎](../Page/郑喜奎.md "wikilink")（？—？）\[41\]

……

  - [曾家良](../Page/曾家良.md "wikilink")（？—？）\[42\]
  - [王斌](../Page/王斌_\(铁路\).md "wikilink")（？—2017年）\[43\]
  - [张德明](../Page/张德明.md "wikilink")（？—？）\[44\]
  - [杨大松](../Page/杨大松.md "wikilink")（？—？）\[45\]
  - [褚飞跃](../Page/褚飞跃.md "wikilink")（？—？）\[46\]
  - [王明慧](../Page/王明慧.md "wikilink")（？—？）\[47\]
  - [陈凌](../Page/陈凌.md "wikilink")（？—？）\[48\]
  - [兰开锋](../Page/兰开锋.md "wikilink")（？—？）\[49\]
  - [魏保江](../Page/魏保江.md "wikilink")（2007年4月28日—？）
  - [王同军](../Page/王同军.md "wikilink")（2007年4月30日—？）
  - [邓幼平](../Page/邓幼平.md "wikilink")（？—？）\[50\]
  - [张建波](../Page/张建波.md "wikilink")（？—？）\[51\]
  - [何明](../Page/何明.md "wikilink")（？—？）\[52\]
  - [周东伟](../Page/周东伟.md "wikilink")（？—？）\[53\]
  - [袁仲权](../Page/袁仲权.md "wikilink")（？—2017年）\[54\]\[55\]
  - [张国力](../Page/张国力.md "wikilink")（？—？）\[56\]
  - [荆世明](../Page/荆世明.md "wikilink")（？—2017年）\[57\]\[58\]
  - [黎宏](../Page/黎宏.md "wikilink")（？—2017年）\[59\]\[60\]
  - [李力](../Page/李力.md "wikilink")（？—？）\[61\]
  - [徐涌](../Page/徐涌.md "wikilink")（？—？）\[62\]
  - [赵山](../Page/赵山.md "wikilink")（？—？）\[63\]
  - [夏恩鹏](../Page/夏恩鹏.md "wikilink")（？—2017年）\[64\]\[65\]
  - [练发胜](../Page/练发胜.md "wikilink")（？—2017年）\[66\]\[67\]
  - [冯德祥](../Page/冯德祥.md "wikilink")（？—2017年）\[68\]
  - [王嵩](../Page/王嵩.md "wikilink")（？—2017年）\[69\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

<!-- end list -->

  - [赵锡纯](../Page/赵锡纯.md "wikilink")（1953年1月—2月，重庆铁路局党委书记）\[70\]
  - [张允](../Page/张允_\(铁路\).md "wikilink")（1953年2月—1956年5月，重庆铁路局党委书记；1956年5月—1957年11月，重庆铁路局、成都铁路管理局党委第一书记）\[71\]
  - [陈遗](../Page/陈遗.md "wikilink")（1957年11月—1960年11月，成都铁路管理局、成都铁路局党委书记）\[72\]
  - [谷燕民](../Page/谷燕民.md "wikilink")（1960年11月—1961年10月）\[73\]
  - [计琢成](../Page/计琢成.md "wikilink")（1961年10月—1964年5月）\[74\]
  - [廖诗权](../Page/廖诗权.md "wikilink")（1964年5月—1967年2月）\[75\]
  - [李士荣](../Page/李士荣.md "wikilink")（1967年7月—12月，军管会临时党委书记）\[76\]
  - [温先星](../Page/温先星.md "wikilink")（1967年12月—1970年6月，军管会临时党委书记）\[77\]
  - [阳自碧](../Page/阳自碧.md "wikilink")（1970年6月—1973年5月，军管会临时党委书记）\[78\]
  - [廖诗权](../Page/廖诗权.md "wikilink")（1973年5月—1978年1月）\[79\]
  - [宋文广](../Page/宋文广.md "wikilink")（1978年1月—1981年2月）\[80\]
  - [黄书存](../Page/黄书存.md "wikilink")（1981年2月—1984年7月）\[81\]
  - [孙广庆](../Page/孙广庆.md "wikilink")（1984年7月—12月，代理；1984年12月—1986年1月）\[82\]\[83\]\[84\]
  - [刘德枢](../Page/刘德枢.md "wikilink")（？—1991年）\[85\]\[86\]\[87\]
  - [王源峰](../Page/王源峰.md "wikilink")（？—？，局长兼党委书记）\[88\]
  - [王宝顺](../Page/王宝顺.md "wikilink")（？—？）\[89\]\[90\]\[91\]
  - [姚保国](../Page/姚保国.md "wikilink")（？—2010年）\[92\]
  - [何元](../Page/何元.md "wikilink")（2010年4月12日—2011年8月）\[93\]
  - [王晓州](../Page/王晓州.md "wikilink")（2011年—2017年5月）\[94\]\[95\]
  - [管亚林](../Page/管亚林.md "wikilink")（2017年5月—2017年）\[96\]\[97\]

<!-- end list -->

  - 党委副书记

……

  - [齐文超](../Page/齐文超.md "wikilink")（2001年8月—2008年5月）
  - [吴家梁](../Page/吴家梁.md "wikilink")（？—2007年9月30日）
  - [严中地](../Page/严中地.md "wikilink")（？—2007年9月30日）
  - [张克敬](../Page/张克敬.md "wikilink")（2007年9月30日—？）
  - [何元](../Page/何元.md "wikilink")（2007年9月30日—？）
  - [安路生](../Page/安路生.md "wikilink")（2008年5月16日—2009年3月）
  - [武勇](../Page/武勇.md "wikilink")（2009年3月—2014年8月）
  - [宋修德](../Page/宋修德.md "wikilink")（2014年8月29日—2017年）
  - [柳树国](../Page/柳树国.md "wikilink")（？—2017年）\[98\]\[99\]\[100\]
  - [王新文](../Page/王新文.md "wikilink")（？—2017年）\[101\]\[102\]

<!-- end list -->

  - 中国铁路成都局集团有限公司

<!-- end list -->

  - 董事长

<!-- end list -->

  - [宋修德](../Page/宋修德.md "wikilink")（2017年—）\[103\]

<!-- end list -->

  - 总经理

<!-- end list -->

  - [曾宪海](../Page/曾宪海.md "wikilink")（2017年—）\[104\]

<!-- end list -->

  - 党委书记

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国铁路成都局集团有限公司官方网站](http://www.cd-rail.cn/)
  - [铁路网：成都铁路局专题](http://www.tielu.cn/chengdu/)

## 参见

  - [成都铁路运输中级法院](../Page/成都铁路运输中级法院.md "wikilink")

{{-}}

[中国铁路成都局集团有限公司](../Category/中国铁路成都局集团有限公司.md "wikilink")

1.

2.

3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.

14.
15.

16.

17.

18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.

32. 滕玉和，西南大动脉，中国产业1995年第6期

33.

34.

35. 孔璞，安路生再上“火线”，半月选读2011年第17期

36.

37.

38.

39.
40. 《路基工程》编委会第五次(扩大)会议通讯会议纪要，路基工程1987年03期

41. TMIS系统的基础建设——华茂崑总调度长一行考察成都铁路局区段站现车微机管理系统随记，中国铁路1994年11期

42.

43.

44.

45.

46.

47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.
54.

55.
56.

57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.

65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.

84.
85.

86.
87.
88.
89.
90.

91.

92.

93.

94.

95.

96.
97.

98.
99.
100.
101.

102.
103.
104.